# 实验3：创建分区表
# 姓名: 杨锦丰    学号:202010414222
## 实验目的
  掌握分区表的创建方法，掌握各种分区方式的使用场景。

## 实验数据库和用户

  数据库是pdborcl，用户是sys和hr，以及实验2创建的yjf用户

## 实验内容

- 本实验使用实验2的sale用户创建两张表：订单表(orders)与订单详表(order_details)。
- 两个表通过列order_id建立主外键关联。给表orders.customer_name增加B_Tree索引。
- 新建两个序列，分别设置orders.order_id和order_details.id，插入数据的时候，不需要手工设置这两个ID值。
- orders表按订单日期（order_date）设置范围分区。
- order_details表设置引用分区。
- 表创建成功后，插入数据，数据应该能并平均分布到各个分区。orders表的数据都大于40万行，order_details表的数据大于200万行（每个订单对应5个order_details）。
- 写出插入数据的脚本和两个表的联合查询的语句，并分析语句的执行计划。
- 进行分区与不分区的对比实验。

## 实验步骤

- 创建订单表,设置范围分区,并给customer_name增加索引。
```sql
 CREATE TABLE "YJF"."ORDERS" 
   (	"ORDER_ID" NUMBER(9,0) NOT NULL ENABLE, 
	"CUSTOMER_NAME" VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL ENABLE, 
	"CUSTOMER_TEL" VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL ENABLE, 
	"ORDER_DATE" DATE NOT NULL ENABLE, 
	"EMPLOYEE_ID" NUMBER(6,0) NOT NULL ENABLE, 
	"DISCOUNT" NUMBER(8,2) DEFAULT 0, 
	"TRADE_RECEIVABLE" NUMBER(8,2) DEFAULT 0, 
	 CONSTRAINT "ORDERS_PK" PRIMARY KEY ("ORDER_ID")
  USING INDEX PCTFREE 10 INITRANS 2 MAXTRANS 255 NOLOGGING 
  TABLESPACE "USERS"  ENABLE
   ) PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS 
  STORAGE(
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" 
  PARTITION BY RANGE ("ORDER_DATE") 
 (PARTITION "PARTITION_BEFORE_2016"  VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2016-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN'))   NO INMEMORY SEGMENT CREATION DEFERRED 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS NOLOGGING 
  STORAGE( INITIAL 8388608 NEXT 1048576 MINEXTENTS 1 MAXEXTENTS 2147483645
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" , 
 PARTITION "PARTITION_BEFORE_2020"  VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2020-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) SEGMENT CREATION DEFERRED 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS NOLOGGING 
  STORAGE(
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" , 
 PARTITION "PARTITION_BEFORE_2021"  VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2021-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) SEGMENT CREATION DEFERRED 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS NOLOGGING 
  STORAGE(
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" , 
 PARTITION "PARTITION_BEFORE_2022"  VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2022-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) SEGMENT CREATION DEFERRED 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS LOGGING 
  STORAGE(
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" ) ;

  CREATE INDEX "YJF"."IDX1" ON "YJF"."ORDERS" ("CUSTOMER_NAME") 
  PCTFREE 10 INITRANS 2 MAXTRANS 255 COMPUTE STATISTICS 
  TABLESPACE "USERS" ;
```
![img.png](img1.png)
![img.png](img2.png)

- 创建订单详表，设置引用分区
```SQL
 CREATE TABLE "YJF"."ORDER_DETAILS" 
   (	"ID" NUMBER(9,0) NOT NULL ENABLE, 
	"ORDER_ID" NUMBER(10,0) NOT NULL ENABLE, 
	"PRODUCT_ID" VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL ENABLE, 
	"PRODUCT_NUM" NUMBER(8,2) NOT NULL ENABLE, 
	"PRODUCT_PRICE" NUMBER(8,2) NOT NULL ENABLE, 
	 CONSTRAINT "ORDER_DETAILS_PK" PRIMARY KEY ("ID")
  USING INDEX PCTFREE 10 INITRANS 2 MAXTRANS 255 
  TABLESPACE "USERS"  ENABLE, 
	 CONSTRAINT "ORDER_DETAILS_FK1" FOREIGN KEY ("ORDER_ID")
	  REFERENCES "YJF"."ORDERS" ("ORDER_ID") ENABLE
   ) PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS 
  STORAGE(
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" 
  PARTITION BY REFERENCE ("ORDER_DETAILS_FK1") 
 (PARTITION "PARTITION_BEFORE_2016" SEGMENT CREATION DEFERRED 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS LOGGING 
  STORAGE(
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" , 
 PARTITION "PARTITION_BEFORE_2020" SEGMENT CREATION DEFERRED 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS LOGGING 
  STORAGE(
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" , 
 PARTITION "PARTITION_BEFORE_2021" SEGMENT CREATION DEFERRED 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS LOGGING 
  STORAGE(
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" , 
 PARTITION "PARTITION_BEFORE_2022" SEGMENT CREATION DEFERRED 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS LOGGING 
  STORAGE(
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" ) ;
```

![img.png](img3.png)
![img.png](img4.png)

- 新建两个序列SEQ1和SEQ2，分别设置orders.order_id和order_details.id，插入数据的时候，不需要手工设置这两个ID值。
```SQL
CREATE SEQUENCE SEQ1 MINVALUE 1 MAXVALUE 999999999 INCREMENT BY 1 START WITH 1 CACHE 20;
CREATE SEQUENCE SEQ2 MINVALUE 1 MAXVALUE 999999999 INCREMENT BY 1 START WITH 1 CACHE 20;
ALTER TABLE orders MODIFY order_id DEFAULT SEQ1.NEXTVAL;
ALTER TABLE order_details MODIFY id DEFAULT SEQ2.NEXTVAL;
```
- 表创建成功后，插入数据，数据应该能并平均分布到各个分区。orders表的数据都大于40万行，order_details表的数据大于200万行（每个订单对应5个order_details）:
- orders表数据插入:
```SQL
declare 
   i integer;
   y integer;
   m integer;
   d integer;
   str varchar2(100);
BEGIN  
  i:=0;
  y:=2015;
  m:=1;
  d:=12;
  while i<400000 loop
    i := i+1;
    --在这里改变y,m,d
    m:=m+1;
    if m>12 then
        m:=1;
    end if;
    str:=y||'-'||m||'-'||d;
    insert into orders(order_id,order_date,customer_name,employee_id,customer_tel) 
      values(SEQ1.nextval,to_date(str,'yyyy-MM-dd'),SEQ1.nextval，SEQ1.nextval，SEQ1.nextval);
  end loop;
  commit;
END;
/

```
![img.png](img5.png)
- order_details表数据插入:
```
declare 
   i integer;
   m integer;
BEGIN  
  i:=0;
  m:=1;
  while i<400000 loop
    i := i+1;
        insert into order_details(id,order_id,product_id,product_num,product_price) 
      values(SEQ2.nextval,SEQ1.nextval,SEQ2.nextval,SEQ2.nextval,SEQ2.nextval);   
  end loop;
  commit;
END;
/

```
- 写出插入数据的脚本和两个表的联合查询的语句，并分析语句的执行计划。
```
SELECT *
FROM orders JOIN order_details ON orders.order_id = order_details.order_id;
```
- 执行计划显示可以利用分区进行并行查询，减少了查询时间和资源消耗。


### 进行分区与不分区的对比试验:
- 在分别进行分区和不分区的查询性能对比实验后结果表明，使用分区后查询速度比不分区的查询速度快很多，尤其是在数据量较大时的查询性能优势更为明显。同时，在大量数据的情况下分区表也能够更加高效地进行数据维护和管理。


# 总结
- 通过本次实验，我掌握分区表的创建方法，掌握各种分区方式的使用场景。
- 在向表中插入数据时需要仔细检查数据插入语句，确保外键关联的值是正确的，并且与主表中的值匹配。
- 在未分区的情况下，表的创建和数据插入速度会稍微快一些，因为不需要为分区设计存储空间，查询速度也会稍快一些，但随着数据量的增加，对表的维护和查询速度的影响将变得更加明显。
- 在使用分区的情况下，表的创建和数据插入速度相对较慢，但随着数据量的增加，查询速度将更快，因为分区可以将数据存储在不同的磁盘上，从而提高查询速度和数据查询效率。
